\documentclass{frederico}

\begin{document}
\section{Petróleo}
Surgiu de restos orgânicos de vegetais e animais, sofrendo transformações químicas ao longo dos anos

Líquido oleoso de origem fóssil. menos denso que a água, formado principalmente de hidrocarbonetos

Refinaria tem a função de decompor em diferentes produtos, retirando-os do chamado Óleo Cru, a partir de uma espécie de caldeira, sendo aquecido a 370°C e entrando em uma torre de destilação.

O resíduo da destilação é utilizado para fazer asfalto.
\begin{itemize}
	\item Derivados, separados a partir de ponto de ebulição através de Destilação Fracionada:
		\begin{itemize}
			\item GLP (gás liquefeito de petróleo) - gás de cozinha
			\item Parafinas
			\item Querosene (gasolina e óleo diesel --  intermediário; solvente...)
			\item Óleo diesel
			\item Gasolina
		\end{itemize}

	\item Maiores produtores:
		\begin{itemize}
			\item EUA
			\item Arábia saudita
			\item Rússia
			\item Canadá 
			\item China
		\end{itemize}

	\item Maiores exportadores:
		\begin{itemize}
			\item Arábia
			\item Rússia
		\end{itemize}

	\item Importadores:
		\begin{itemize}
			\item EUA
			\item China
		\end{itemize}

	\item Maiores reservas:
		\begin{itemize}
			\item Venezuela
			\item Arábia Saudita
		\end{itemize}

	\item Danos:
		\begin{itemize}
			\item Alto risco de contaminação
		\end{itemize}

	\item Tipos de petróleo (Craqueamento da nafta: alcenos e alcinos $\rightarrow$ alcanos):
		\begin{itemize}
			\item Petróleo Brent
			\item Petróleo Light
			\item Petróleo Naftênico
			\item Petróleo Parafínico
			\item Petróleo Aromático
		\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Biocombustíveis: Gerações}

\subsection{Primeira}
Fabricados de qualquer produto vegetal, principalmente o óleo. Entram em concorrência com a produção de alimentos. Etanol, biodiesel bio-álcool e biogás. Têm como exemplos de matéria-prima a cana-de-açúcar, milho, colza, beterraba e trigo.

\subsection{Segunda}
Principalmente consiste em Etanol celulósico: celulose e outras fibras vegetais (partes não comestíveis). Ainda está em estudo, suas fibras são convertidas em combustíveis, e têm como objetivo reduzir o impacto gerado pela primeira geração.

\subsection{Terceira}
Espécies vegetais de rápido crescimento, sobretudo microalgas. Também existem espécies que são modificadas geneticamente, como por exemplo eucaliptos com concentrações reduzidas de lignina\footnote{Componente da parede celular que confere rigidez ao vegetal}, permitindo melhor conversão em etanol celulósico.

\subsection{Países que mais utilizam}
\begin{itemize}
	\item Brasil
	\item EUA
	\item Paraguai
	\item Costa Rica
	\item China
	\item Filipinas
\end{itemize}

Biodiesel \$0,50 o barril

Etanol \$50,00 o barril

\end{document}
